%!TEX root = index.tex
\chapter{Contexto}
\label{cha:contexto}

\section{Identificação dos Stakeholders}
\label{sec:identificacao_stakeholders}

Ao longo da implementação do Ocean, foram definidos os seguintes stakeholders:

\begin{itemize}
\item PRO ( Chefia e COC [Zancul e Mesquita] e Pesquisa [Roberta])
\item Samsung (Selber, Conejo)
\item Alunos (CAEP, RD)
\item Usuários Externos ( Reinaldo [IGDA], Sakuda [Abragames], IoT)
\end{itemize}

\section{PRO}
\label{sec:con_pro}

Segundo \citeonline{jeeModels}, o ensino de engenharia pode ser dividido em 3 principais modelos: Acadêmico, Market-Driven e Integrativo.

\begin{table}[h]
\begin{center}
\caption{Modelos de ensino de engenharia}
\label{tab:modelos_ensino_tab}
{\def\arraystretch{2}\tabcolsep=10pt
\begin{tabular}{>{\raggedright}p{0.2\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.2\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.2\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.2\linewidth}}
\hline
     & Modelo Acadêmico & Modelo \textit{Market-Driven} & Modelo Integrativo \\ \hline
     Percepção de Engenharia & Ciência Aplicada & Inovação Tecnológica & Serviço Público \\
     Papel Social & Consultor, Especialista & Empreendedor, Gestor & Cidadão, Agente de Mudanças \\
     Perspectiva Institucional & Universidade Científica & Universidade Empreendedora & Universidade Ecológica  \\
	 Exemplos de Disciplinas & Cálculo, Estatística & Empreendedorismo, Desenvolvimento de Produto & Sustentabilidade, Problemas da Sociedade \\ \hline
\end{tabular}%
}
\caption* {Fonte: Adaptado de \citeonline{jeeModels}}
\end{center}
\end{table}

Dentro desse contexto, é possível observar uma grande sinergia entre o laboratório e o modelo \textit{Market-Driven}, pois o departamento pode o utilizar para auxiliar no desenvolvimento de engenheiros para estarem alinhados com as necessidades do mercado, sendo este representado por uma das empresas com maior tecnologia de ponto a nivel global.

\section{Samsung}
\label{sec:con_samsung}

De forma a incentivar a cultura, o esporte, o social e o desenvolvimento do país, foram criadas várias leis de incentivo para empresas a investirem nessas frentes a troca de uma renúncia fiscal.  Normalmente, o governo abre mão de parte dos impostos da empresa pois os mesmos serão destinados a outros projetos de benefício da sociedade. Do lado da empresa é extremamente positivo, pois esse incentivo pode ser usado tanto para reforçar a imagem da empresa quanto para gerar um retorno financeiro, fatos que não ocorreriam caso o mesmo investimento fosse aplicado em forma de impostos.

Entre essas leis encontra-se a Lei 8.248/91, conhecida como lei da informática, que foi sancionada em Outubro de 1991 pelo então presidente Fernando Collor. Dentro desta Lei o principal benefício é a redução da alíquota do IPI de 15\% para 3\% até 2029. Em contrapartida, a empresa beneficiada por essa Lei se compromete a investir até 4\% do faturamento de determinado segmento em Pesquisa e Desenvolvimento. É dentro do contexto dessa Lei que o Ocean retira grande parte dos recursos de subsidiação do laboratório. 

Ainda, por estar dentro da universidade, a Samsung têm acesso direto a especialistas com \textit{know how} restrito a poucas instituições no mundo e acesso a graduandos e pós-graduandos com potencial para futuros recrutamentos 

\section{Alunos}
\label{sec:con_alunos}

A presença de um laboratório como este também ajuda a fomentar a cultura de empreendedorismo dentro da universidade, pois deixa os alunos próximos ao desenvolvimento de software, uma das principais bases de criação de novas \textit{startups}, devido ao baixo custo de aprendizado e investimento e alto valor gerado no curto e médio prazo. Ainda, segundo \citeonline{entrepreneurship}, os estudantes de engenharia experienciam o empreendedorismo de 4 maneiras: 

\begin{enumerate}
\item Primeiro passo para o auto-aprendizado
\item Preparação para a vida no trabalho
\item Caminho para ser autônomo
\item Desenvolvimento de liderança e responsabilidade de um time
\end{enumerate}

\section{Usuários Externos}
\label{sec:con_usuarios}

\begin{itemize}
\item Empreendedorismo
\item Ensino
\item Extra-curricular
\end{itemize}